\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fullpage}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{cite}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}
%\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}


%%%%%%%%%%%%%%%%%encadrementdes chapitres%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titleformat{\chapter} % commande de sectionnement affectée
[frame] % une des formes prédéfinies
{\itshape} % format appliqué au titre dans son ensemble
{\filright\small\enspace Chapitre \thechapter\enspace} % format du « n° » du titre
{8pt} % distance (horiz. ou vert.) entre le n° et le texte du titre
{\Large\bfseries\filcenter} % format appliqué au texte du titre
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\begin{document}
%raccourcis/newcommand%
\newcommand{\cme}{cryo-MET}
\newcommand{\java}{Java~{\tiny \texttrademark}}
\newcommand{\js}{JavaScript}
\newcommand{\blue}{\color{red}}
\newcommand{\black}{\color{black}}

\input{./title.tex}


\tableofcontents

\thispagestyle{empty}%%%%% empeche l'affichage du numero de page uniquement sur cette page
%\setcounter{page}{0}%%%%%% defini cette page (sommaire) comme la page 0

\chapter{Contexte}
\section{Sujet}
\paragraph*{}
Le laboratoire de Chimie et Biologie des Membranes et Nanoobjets de bordeaux (CBMN~\cite{cbmn:url}) est un laboratoire de recherche public composé de douze équipes de recherche dont l'équipe \emph{Architecture des Complexes Membranaires et processus cellulaires} (ACMPC).%
\paragraph*{}
Cette équipe, dirigée par O. Lambert s'intéresse à l'architecture de complexes membranaires sur des structures de type protéine-liposome. C'est dans ce cadre d'étude que les chercheurs travaillent avec un \emph{cryo-microscope électronique à transmission} (\cme) afin d'obtenir des micrographes des structures étudiées puis de les analyser.
%elle sert juste de test pour git, ne pas prendre en compte
\noindent
De plus, dans le cadre de leur partenariat avec une entreprise pharmaceutique, ils préparent des échantillons de virus pour observations au \cme\ et analyse. Cependant la nouvelle génération des appareils d'observations permettent une collecte de données à haut débit, avantage non négligeable mais qui pose le problème du traitement des données collectées.%

\noindent
L'automatisation du traitement des données devient alors nécessaire, l'analyse manuelle des données récupérées étant extr\^emement fastidieuse et chronophage.%

\paragraph*{}
Dans le cadre de leurs recherches et pour la partie qui nous concerne, l'analyse correspondra au traitement des images récupérées du \cme\ et plus particulièrement au \emph{picking} c'est-à-dire à la sélection des particules présentes sur les micrographes obtenus.%

\section{Objectifs}
Notre objectif consistera donc en la création donc en l'implémentation d'une méthode de picking automatisé des particules sur les micrographes. Les échantillons qui nous serviront de tests seront de deux types :%
\begin{itemize}
\item des micrographes d'échantillons de virus, de forme ronde, qu'il faut sélectionner afin de pouvoir déterminer leurs nombre et tailles,
\item des micrographes de protéines membranaires, de forme pyramidale, qu'il faudra aussi sélectionner.
\end{itemize}
\paragraph*{}
Ce procédé de sélection sera implémenté sous la forme d'un plugin ImageJ~\cite{imagej:url} qui servira de plate-forme de picking : il proposera à l'utilisateur d'utiliser des algorithmes de picking pré-installés ou d'en ajouter de nouveaux. Cela permettra de simplifier et de centraliser l'accès aux outils de sélection que l'on peut implémenter sur ImageJ.%

\paragraph*{}
Le logiciel ImageJ a été choisis car c'est un logiciel de traitement et d'analyse d'images développé en \java~\footnote{\java\ est un langage orienté-objet développé par Oracle~\cite{java:url}} par le Nation Institute of Health (NIH).%

\noindent
Ce logiciel est "open-source"~\footnote{son code source est en accès libre et est modifiable(licence GNU-GPL)}, multi-plateforme et bien connu de la communauté scientifique car initialement conçu pour des applications biomédicales. Il s'est peu à peu démocratisé dans d'autres domaines pour sa facilité d'utilisation et les possibilités de développement qu'il offre.%

\noindent
En effet, il est possible de développer soit-même et assez facilement des plugins, que ce soit en \java\ ou en \js ~\footnote{JavaScript est un langage de programmation de script orienté objet à prototype~\cite{javascript:url}}.
\chapter{\'Etat de l'existant}
\section{Détection à l'aide de références}
\paragraph*{}
Les approches initiales concernant la sélection de particules furent basées sur des références faisant appel à un modèle. Cette technique est utilisée pour trouver de petites parties d'une image en la comparant à un modèle. Celui-ci peut \^etre obtenu soit à partir d'une structure tridimensionnelle connue si elle est utilisable soit par sélection d'une particule servant d'exemple dans le micrographe. L'algorithme détermine la meilleure correspondance entre la cible et le modèle pour pouvoir le localiser dans l'image.%ensuite la meilleure localisation du modèle en le testant dans l'image cible afin qu'il puisse correspondre le mieux possible \blue afin qu'il corresponde au maximum?\black.%

\noindent
La détéction par un modèle de référence est aujourd'hui plus performante, elle a été améliorée en tenant compte des changements d'efficacité de la variance locale dans l'espace de Fourier et de nouvelles approches qui utilisent différentes méthodes pour incorporer des modèles de bruit générique, ceci afin de pouvoir mieux gérer le bruit.%

% take a different way to incorpore generic noise model.%

\section{Sélection de particules sans références}
\subsection{Détection des bords et transformée de Hough}
%$\textcolor{red}{(ref:Automatic Particle Detection Through Efficient Hough Transforms 
%by Yuanxin Zhu, Bridget Carragher, Fabrice Mouche, and Clinton S.Potter
%IEEE TRANSACTIONS ON MEDICAL IMAGING,VOL.22,N0.9,September 2003)}$\\


%$\textcolor{red}{(ref:http://en.wikipedia.org/wiki/Hough_transform)}$\\
\paragraph*{}
Les difficultées majeures rencontrées dans les techniques basées sur la détection des contours sont dues à la compléxité de détecter les bords des particules lorsqu'il y a un bruit de fond important sur les images issues de la Microscopie à Transmission Electronique.%

\noindent
Cette technique est basée sur la détection des arêtes ainsi que sur l'application de la transformée de Hough~\cite{PdetectEHT:article}. Cette méthode permet de détecter la présence de formes comme des lignes, des cercles ou encore des ellipses.%

\noindent
Dans la transformée de Hough\cite{HT:url}, chaque ligne correspond à un vecteur à deux paramètres: $\Theta$ (angle) et $\rho$ (norme du vecteur).
Cette technique est basée sur la transformation de toutes les lignes possibles qui passent par un point, c’est-à-dire en calculant la valeur de $\rho$ pour chaque $\Theta$, on obtient alors une sinusoïde unique appelée espace de Hough. Si les courbes associées à deux points se coupent, l'endroit où elles se coupent dans l'espace de Hough correspond aux paramètres d'une droite qui relie ces deux points.%

\paragraph*{}
La détection de formes s’apparentant à des cercles ou des axes circulaires implique la localisation de tous les centres possibles et de trouver le rayon pour chaque centre ciblé.

\noindent
Si le rayon du cercle est déjà connu, les coordonnées probables du centre du cercle sont d'abord stockées dans un fichier. Elles sont ensuite recherchées dans l'image afin de déterminer les points indiquant la localisation du centre des particules circulaires.%

\noindent
Inversement, si le rayon des particules n'est pas connu, un seul paramètre en plus est nécessaire. Il suffit d'enregistrer, non pas un seul point pour chaque pixel de contour mais une ligne constituée de plusieurs points le long du contour de la particule dans ce plan.%

\paragraph*{}
D'autre part, pour détecter des particules de formes irrégulières, l'approche décrite précédemment peut également \^etre utilisée mais la transformée de Hough devra alors \^etre remplacée par la transformée de Hough Généralisée~\cite{GHT:url}. 
Cette nouvelle méthode repose sur la modification de la transformée de Hough en utilisant le principe de l'identification à partir d'un modèle de référence. Cette modification permet également d'utiliser la transformée de Hough pour la détection d'objets non caractérisés à l'aide d'une équation analytique.%
%$\textcolor{red}{(ref:http://en.wikipedia.org/wiki/Generalised_Hough_transform)}$\\

\noindent
Tout d'abord, la méthode requiert la sélection de deux paramètres: la localisation du point à l'aide d'un modèle de forme.
Ensuite, une distance adéquat est bougée dans différentes directions $\rho$ afin d'arriver au point L. Pour détecter les  particules orientées différemment ou qui ne seraient pas à la m\^eme échelle par rapport à une m\^eme forme, l'ajout de deux paramètres est nécessaire : l'orientation et l'echelle.

\subsection{DoGLFC et classement par affinité}
%$\textcolor{red}{(ref: Reference-free particle selection enhanced with semi-supervised machine learning for cryo-electron microscopy
%by Robert Langlois, Jesper Pallesen, Joachim Frank
%Journal of Structural Biology 175, (2011)353-361)}$
\paragraph*{}
Cette technique est basée sur l'utilisation de l'algorithme DoGLFC complété par l'algorithme de classement par affinité~\cite{DoGAff:article}.

\paragraph*{}
Le DoGLFC est basé sur l'algorithme DoG Picker du Scripps Institute\cite{Scripps:url}, une méthode rapide qui permet la segmentation de particules. Après l'application de l'algorithme de Différence de Gauss (DoG), on obtient une cartographie de points similaire à celle de la méthode utilisant un modèle de référence.%\blue {\Large ?!} \black %

\noindent
Cet algorithme requiert un paramètre ajustable unique ou un jeu de paramètres basé sur le rayon de la particule ou un ordre de grandeur du rayon. L'exécution de cet algorithme renvoie une liste de trois paramètres décrivant la localisation de la particule (les coordonnées \emph{x} et \emph{y}) et la taille du pic.%

\noindent
L'algorithme DoGLFC sélectionne les particules (ou objets) potentielles de taille déterminée, ceci a un pouvoir discriminatif moindre par rapport à une technique basée sur une référence, tel que l'utilisation d'un modèle de référence, mais elle ne nécessite pas d'avoir beaucoup d'informations pour que la référence soit utilisable comme modèle.%

\paragraph*{}
Pour améliorer le rendement lors de la sélection des particules, un nouvel algorithme semi-supervisé, le classement par affinité, peut \^etre appliqué.

\noindent
L’algorithme a besoin de trois paramètres d'entrée: un jeu d'images, la taille maximale de chaque vecteur et deux jeux d'indices indiquant quelle fen\^etre doit \^etre utilisée comme référence positive ou négative.

\noindent
Lorsque l'algorithme a fini de se dérouler, on obtient une note de classement de chaque fen\^etre où ce dernier est le plus proche de celui de la fen\^etre où se trouve la particule ciblée.

\paragraph*{}
L'utilisation de DoGLFC complété par le classement par affinité permet d'extraire
rapidement les particules de l'image et d'éliminer avec précision les particules correspondant à de la contamination ou du bruit de fond.

\section{Perceptron}

\paragraph*{}
Un perceptron est une sorte de réseau neuronal artificiel. Dans son état le plus simple, il représente un système de classification binaire/linéaire.%

\noindent
Ce programme a la particularité d'être capable d'apprendre des concepts, ce qui signifie qu'il peut apprendre afin de répondre par vrai ou faux à des données qui lui sont soumises, gr\^ace à la présentation répétée de plusieurs exemples d'étude.
Il a déjà été testé sur des images binaires pour la détection de formes ou de contours mais pas sur des images en niveaux de gris ou sur des problèmes de reconnaissance de modèles visant à sélectionner des particules. Le réseau neuronal n'a pas non plus été exploité comme un outils de sélection automatique de particules mais plusieurs recherches ont conclu qu'il pourrait \^etre utilisé pour l'élimination de faux-positifs.~\cite{Perceptron:article}.%


\chapter{Analyse des besoins}

\section{Besoins fonctionnels}
\begin{itemize}
\item Traitements et ségmentation automatique des micrographes issus de \cme,
\item Sélection automatique des particules depuis les micrographes,
\item Création d'une interface avec laquelle nous pourrions avoir accès aux différents algorithmes implantés,
\item Possibilité d'implanter simplement des algorithmes dans l'interface,
\item le format de soprtie est un jeu de coordonnées \emph{x,y} associé à la position de l'image dans le stack, le tout enregistré dans un fichier au format \emph{.csv}.
\end{itemize}
\section{Besoins non fonctionnels}
\begin{itemize}
\item L'implémentation de la plateforme et des algorithmes de picking sera faite en \java,
\item le temps de traitement des données devra être le plus rapide possible afin de pouvoir traiter de grands jeux de données,
\item le programme devra être le plus simple d'utilisation possible afin de le rendre accessible à tous,%même les moins bon
\item le projet devra être terminé aux alentours de mi-mai.
\end{itemize}
\chapter{Choix et explications}

Comme expliqué précédement, afin de réaliser notre projet, plusieurs choix doivent être fait:
\begin{itemize}
\item tout d'abord le choix du langage utilisé,
\item ensuite la méthode d'implémentation du plugin,
\item et enfin la ou les méthodes de picking que nous implémenterons.
\end{itemize}
\section{Langage choisi}

Nous avions le choix entre l'association des langages Macro d'ImageJ, Java et JavaScript pour l'implémentation de notre plugin. %
\\
Le JavaScript, qui est un langage proche de Java, nous permettrait de réaliser des essais de picking et faciliterait la création du plugin par la suite. Cependant, nous n'avons encore jamais travaillé avec celui-ci et son apprentissage serait trop chronophage. Nous n'avons donc pas retenu le JavaScript pour l'implémentation du plugin et avons préféré nous orienter sur l'outil macro d'ImageJ.

\noindent
En effet, ce logiciel possède un mode Recorder visant à conserver un historique de nos commandes. Cette fonction peut également servir lors de l'écriture de Macros ImageJ et aussi pour l'automatisation des tâches. Grâce à celui-ci, la création de notre méthode de sélection pourrait se faire beaucoup plus rapidement.
De plus, nous avons déjà utilisé cet outil au cours de notre formation mais il reste éloigné du \java\ et du \js . Nous aurons donc besoin d'une transcription en \java\ pour le développement du plugin. %
\\%$~$ faire reference a l'outil recorder (ce que tu as mis en dessous mais el deplacer ici)\black.%
\\
Le langage \java\ est fréquemment utilisé, multiplateforme~\footnote{compatible quelque soit le système d'exploitation} grâce à l'utilisation d'une machine virtuelle et propose de nombreuses bibliothèques.

\noindent
De plus, de nombreux logiciels proposent un mode de debogage pour ce langage, ce qui confère un avantage non négligeable étant donné le temps imparti.

Nous avons donc choisi d'implémenter notre plugin en langage Macro d'ImageJ ainsi qu'en Java.%

\section{Développemet du plugin}

Nous allons construire notre plugin selon l'architecture \emph{modèle-vue-contrôleur}~\cite{mvc:url} (ou MVC, de l'anglais Model-View-Controller) qui est un modèle architectural séparant les données (le modèle), l'interface homme-machine ou IHM (le rendu visuel) et la logique de contrôle (le contrôleur). %
\\
Ces trois "couches" du modèle de conception permettront donc de gérer l'organisation globale de notre interface :

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{MVC.png}\\[1cm]  
\caption{Schéma du modèle-vue-contrôleur} {\scriptsize (http://www.siteduzero.com/tutoriel-3-65541-un-pattern-puissant-le-pattern-mvc.html)}
\label{fig1}
\end{figure}

Le \emph{Modèle} représente les données de l'application (ainsi que leur traitement). Dans notre cas les algorithmes que nous aurons implantés dans le plugin. La partie \emph{Vue} représente l'interface pour l'utilisateur, elle sert à afficher des données fournies par le modèle et n'effectue aucun traitement.

\noindent
Le \emph{Contrôleur} quand à lui va gérer l'interface entre le \emph{Modèle} et l'utilisateur, il va devoir interpréter les requêtes de ce dernier pour afficher le résultat correspondant et s'assurer de la synchronisation entre le \emph{Modèle} et la \emph{Vue}. 

%%%%%Bibliography
\bibliographystyle{is-unsrt}
\bibliography{CahierdesChargesv2}

%\begin{rotate}{90}
\includepdf[landscape]{GANTT.pdf}
%\end{rotate}
\end{document}